\chapter{Suites et séries}\label{chap:sequences}

Les suites sont des structures mathématiques discrètes très simples sur lesquelles sont construits un grand nombre de concepts, tels que celui de \emph{limite} et de \emph{convergence}, justement en raison de cette simplicité.

Intuitivement, une suite est une séquence ordonnée de nombres, \emph{a priori} infinie. Dès lors, cela a un sens de parler du troisième, du cinquième élément d'une suite. Dans certains cas de suites, il existe des formules algébriques permettant de calculer instantanément le n\textsuperscript{e} élément d'une suite.

Si de telles formules existent, on peut se demander si ultimement, un élément loin dans la suite tend à se rapprocher d'un certain nombre. Ce domaine est en analyse appelé la \emph{convergence}.

Par ailleurs, d'un point de vue de convergence, on peut se demander également si, ultimement, la somme des éléments d'une suite tend à se rapprocher d'un certain nombre. Dans ce cas, on parle de \emph{convergence de séries}. 

Tous ces concepts sont introduits au sein de ce chapitre. Plus particulièrement la section \ref{sec:seq} introduit le concept de base de suite, ainsi que quelques exemples classiques de ce modèle. Ensuite, la section \ref{sec:car-seq} présente plusieurs caractéristiques de base que ces suites peuvent partager, telles que la \emph{croissance}.

Par après, la section \ref{sec:arithm-geom} introduit deux types de suites particulières, à savoir les \emph{suites arithmétiques} et les \emph{suites géométriques}. Ces modèles de suites possèdent des formules simples permettant de calculer rapidement leur n\textsuperscript{e} élément.

Enfin, la section \ref{sec:conv-seq} introduit les bases du concept de \emph{convergence de suite}, concept qui sera utilisé à la fois dans la suite de ce chapitre mais également au chapitre \ref{chap:fct}, dédié aux fonctions réelles.

La fin de ce chapitre est consacré aux séries, en l’occurrence à la présentation de ce concept en section \ref{sec:serie} et à leur convergence en section \ref{sec:conv-serie}.

%Finalement et comme à l'habitude, une section dédiée aux exercices résolus conclut ce chapitre, la section \ref{sec:seq-exo-res}.

\section{Suites}\label{sec:seq}

Intuitivement, une \emph{suite} est une succession de nombres réels, qui peuvent être en nombre fini ou infini. Dans le cadre de ce chapitre, on considérera systématiquement les suites comme infinies. Habituellement, on associe à chacun de ces nombres un indice entier positif : sa position dans la suite. 

Formellement, on les définit comme suit.

\begin{defbox}{}{}
Une \emph{suite} $x$ est une fonction\index{1@{\bf Terminologie}!Suite!définition}
\begin{equation*}
x : \IN \rightarrow \IR, n \mapsto x(n).
\end{equation*}
\end{defbox}

Une suite est donc simplement une fonction aux abscisses dans $\IN$. Habituellement, on note cette suite $(x_n)$, et le n\textsuperscript{e} élément de cette suite comme $x_n$ (au lieu de $x(n)$). On appelle cet élément $x_n$ le \emph{terme général} de la suite.\indext{Terme général}

\begin{example}
Les fonctions suivantes sont des exemples de suites classiques. Pour chacune d'entre elles, on fournit une formule et quelques éléments de la suite. Ces suites sont également représentes dans le plan cartésien en figure \ref{fig:seq-ex}.
\begin{itemize}
    \item $(s_n) = n = 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6\dots$ : la suite des naturels\sloane{A001477}{14 avril 2015};
    \item $(t_n) = 2^n = 1, 2, 4, 8, 16, 32,\dots$ : la suite des puissances positives de deux\sloane{A000079}{14 avril 2015};
    \item $(u_n) = n^2 = 0, 1, 4, 9, 16, 25,\dots$ : la suite des carrés\sloane{A000290}{14 avril 2015};
    \item $(v_n) = 2, 3, 5, 7, 11, 13, \dots$ : la suite des nombres premiers\sloane{A000040}{14 avril 2015}. 
\end{itemize}
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=.3,xscale=1.5]
\draw[->] (-0.2, 0) -- (6, 0); 
\draw[->] (0,-1) -- (0,37);

\foreach \i in {1,...,5}
{
	\draw (\i,0) -- (\i,-1);
	\node at (\i,-2) {$\i$};
}

\foreach \i in {5, 10, 15, 20, 25, 30, 35}
{
	\draw (0,\i) -- (-0.2,\i);
	\node at (-0.5,\i) {$\i$};
}

\node[draw,fill=black,minimum size = 1.5mm, inner sep=0pt] at (1,35) {};
\node at (1.4,35) {$: s_n$};

\node[draw,fill=white,minimum size = 2mm, inner sep=0pt] at (1,33) {};
\node at (1.4,33) {$: t_n$};

\node[draw,_wdot] at (1,31) {};
\node at (1.4,31) {$: u_n$};

\node[draw,_dot] at (1,29) {};
\node at (1.4,29) {$: v_n$};

\foreach \i in {0, ..., 5}
{
	\node[draw,fill=black,minimum size = 1.5mm, inner sep=0pt] at (\i,\i) {}; %s_n
	\node[draw,fill=white,minimum size = 2mm, inner sep=0pt] at (\i,2^\i) {}; %t_n
	\node[draw,_wdot] at (\i,\i*\i) {}; %u_n
}

\node[draw,_dot] at (0,2) {};
\node[draw,_dot] at (1,3) {};
\node[draw,_dot] at (2,5) {};
\node[draw,_dot] at (3,7) {};
\node[draw,_dot] at (4,11) {};
\node[draw,_dot] at (5,13) {};
\end{tikzpicture}
\caption{Représentation cartésienne de quelques suites}
\label{fig:seq-ex}
\end{center}
\end{figure}

Remarquez que sur cet exemple, lors de l'énumération dans l'ordre des éléments d'une suite, on utilise la notation informelle de « trois points de suspension ». Similairement aux définitions d'ensembles en extension (cf. chapitre \ref{chap:sets}), cette notation intuitive n'a un sens que si les premiers termes indiqués sont suffisants pour comprendre la logique de la suite. Pour cette raison, on préfère habituellement définir une suite en définissant son terme général, par exemple à l'aide d'une formule, comme ci-dessus, ou par récurrence.

Un exemple classique de suite définie par récurrence est la \emph{suite de Fibonacci}\sloane{A000045}{14 avril 2015} $F_n$, définie comme
\begin{equation*}\indext{Suite de Fibonacci}
F_n = \left\{ 
\begin{array}{ll}
0 & \textrm{ si } n = 0 \vee n = 1,\\
F_{n-1} + F_{n-2} & \textrm{ sinon.}
\end{array}
\right.
\end{equation*}
En énumérant les éléments de cette suite, on a 
\begin{equation*}
(F_n) = 0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55, 89, 144, \ldots
\end{equation*}

Notez que comme mentionné précédemment, il n'est pas toujours simple, voire toujours possible, de trouver l'expression du terme général à l'aide d'une formule ou par récurrence. 

C'est le cas de la suite des nombres premiers. Bien qu'elle soit parfaitement définie ($u_n$ est le $n$\textsuperscript{e} nombre premier), on ne connaît, à ce jour, aucune formule arithmétique ou par récurrence donnant la valeur de $u_n$ en fonction de $n$. Les mathématiciens pensent d'ailleurs qu'une telle formulation n'existe pas.

\section{Caractéristiques des suites}\label{sec:car-seq}

Souvent, on classe les suites en fonction des caractéristiques qu'elles peuvent posséder, en particulier en fonction de leur \emph{croissance}.

\begin{defbox}{}{croiss-seq}
On dit qu'une suite $(x_n)$ est\indext{Croissance (suite)}\indext{Décroissance (suite)}\indext{Constance (suite)}
\begin{itemize}
\item \emph{croissante} si $\forall n \in \IN, x_n \leqslant x_{n+1}$,
\item \emph{décroissante} si $\forall n \in \IN, x_n \geqslant x_{n+1}$,
\item \emph{constante} si $\forall n \in \IN, x_n = x_{n+1}$.
\end{itemize}
\end{defbox}

Intuitivement, une suite croissante (resp. décroissante) est une suite dont chaque élément est inférieur (resp. supérieur) à son successeur.

Notez que dans le cas d'inégalités strictes, on parle de suites \emph{strictement} croissantes ou décroissantes. De plus, parfois, les suites constantes sont dites \emph{stationnaires}.

\begin{example}
La suite $(x_n) = n = 0, 1, 2, 3, \dots$ est une suite strictement croissante. La suite $(y_n) = - n + 1 = 1, 0, -1, -2, \dots$ est une suite strictement décroissante.
\end{example}

On remarque qu'une suite quelconque peut être ni croissante, ni décroissante. En particulier, les \emph{suites alternées} sont de tels exemples de suites.

\begin{defbox}{}{}
On dit qu'une suite $(x_n)$ est \emph{alternée} si $\forall n, x_n \cdot x_{n+1} < 0$.\indext{Alternance}
\end{defbox}

Intuitivement, deux termes consécutifs d'une suite alternée sont systématiquement de signes contraires.

\begin{example}
La suite $(x_n) = (-2)^n = 1, -2, 4, -8, 16, \dots$ est une suite alternée.
\end{example}

Parfois, en manipulant les suites, il est utile de trouver des bornes supérieures ou inférieures pour ses éléments. Ces bornes peuvent s'avérer particulièrement pratiques, notamment dans le cadre de convergence.

%\begin{defbox}{}{bounded}
%On dit qu'une suite $(x_n)$ est \indext{Borné}
%\begin{itemize}
%\item bornée supérieurement si $\exists M \in \IR, \exists n_0 \in \IN, \forall n \geqslant n_0, x_n \leqslant M$,
%\item bornée inférieurement si $\exists M \in \IR, \exists n_0 \in \IN, \forall n \geqslant n_0, x_n \geqslant M$,
%\item bornée si elle est à la fois bornée supérieurement et inférieurement.
%\end{itemize}
%\end{defbox}

\begin{defbox}{}{bounded}
On dit qu'une suite $(x_n)$ est \indext{Borné}
\begin{itemize}
\item bornée supérieurement si $\exists M \in \IR, \forall n \in \IN, x_n \leqslant M$,
\item bornée inférieurement si $\exists M \in \IR, \forall n \in \IN, x_n \geqslant M$,
\item bornée si elle est à la fois bornée supérieurement et inférieurement.
\end{itemize}
\end{defbox}

Parfois, on dit qu'une suite bornée supérieurement est \emph{majorée} et qu'une suite bornée inférieurement est \emph{minorée}.\indext{Majoré}\indext{Minoré}

Intuitivement, les éléments d'une suite bornée supérieurement sont tous inférieurs à une quantité donnée, tandis que les éléments d'une suite bornée inférieurement sont tous supérieurs à une quantité donnée.

\begin{example}
Soit $(x_n) = \frac{1}{n}$. Cette suite est bornée. 

En effet, on remarque qu'elle est bornée supérieurement, en prenant par exemple $M_1 = 1$. Dans ce cas, on a $\forall n \in \IN_0, \frac{1}{n} \leqslant 1$.

De plus, elle est bornée inférieurement, en prenant par exemple $M_2=0$. Dans ce cas, on a $\forall n \in \IN_0, \frac{1}{n} \geqslant 0$.

Ainsi, on a $\forall n, 0 \leqslant x_n \leqslant 1$.
\end{example}

Notez que si une suite $(x_n)$ est \emph{non bornée}, par la définition \ref{def:bounded}, on sait que
\begin{equation*}
\forall M \in \IR, \exists n \in \IN, x_n > M,
\end{equation*}
ou encore
\begin{equation*}
\forall M \in \IR^+, \exists n \in \IN, |x_n| > M,
\end{equation*}

\begin{example}
Soit $(x_n) = 2^n$. Cette suite est non bornée.

En effet, soit $M \in \IR^+$, montrons qu'il existe $n \in \IN$ tel que $|x_n| = x_n > M$. Prenons $M = M \log_2(M)$. On a, 
\begin{align*}
\forall M \in \IR^+ &      & 2^{M\log(M)} > M&\\
				   & \ssi & M \log_2(M) > \log_2(M) & \textrm{ car } \log_2 \textrm{ est croissant}\\
				   & \ssi & M > 0,\\									
\end{align*}
ce qui est vrai par hypothèse. Ainsi, on a bien que $\forall M \in \IR^+,\exists n \in \IN, |2^n| > M$, et donc que $2^n$ n'est pas borné.
\end{example}

Notez que ces deux derniers exemples et leurs preuves associés sont assez avancés mathématiquement, et ne font pas partie de la matière du cours. Ils sont donnés à titre de transparence, afin de montrer comment se servir de la définition~\ref{def:bounded}.

\section{Suites arithmétiques et géométriques}\label{sec:arithm-geom}

En plus des caractéristiques de croissance, d'alternance et de bornes, on distingue deux principaux types de suites particulières, les \emph{suites arithmétiques} et les \emph{suites géométriques}, en fonction du « type de formule » exprimant le terme général.

Ces suites sont largement utilisées en mathématiques, en statistiques, et sont notamment utiles dans la convergence de séries.

\subsection{Suites arithmétiques}

\begin{defbox}{}{}
On dit qu'une suite $(x_n)$ est \emph{arithmétique} de \emph{raison} $r \in \IR$ si\index{1@{\bf Terminologie}!Suite!arithmétique}\indext{Raison}
\begin{equation*}
\forall n \in \IN, x_{n+1} = x_n + r.
\end{equation*}
\end{defbox}

Intuitivement, dans une suite arithmétique, on obtient le successeur de tout élément $e$ en additionnant la raison $r$ de la suite à $e$.

\begin{example}
Considérez les suites suivantes.
\begin{itemize}
\item $(x_n) = 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12,\dots$ est une suite arithmétique de raison $1$,
\item $(y_n) = 10, 8, 6, 4, 2, 0, -2,\dots$ est une suite arithmétique de raison $-2$,
\item la suite de Fibonacci $F_n$ n'est pas une suite arithmétique. En effet, on ne peut pas trouver de nombre $r$ constant tel que quel que soit $n$, $F_{n+1} = F_n + r$.
\end{itemize}
\end{example}

On remarque sur l'exemple ci-dessus que préciser uniquement la raison d'une suite arithmétique ne suffit pas à la définir entièrement. En effet, il est nécessaire d'également préciser le terme initial de cette suite. Ainsi, on peut définir récursivement $(x_n)$ comme

\begin{equation*}
x_n = \left\{ 
\begin{array}{ll}
6 & \textrm{ si } n = 0,\\
x_{n-1} + 1 & \textrm{ sinon.}
\end{array}
\right.
\end{equation*}

Par ailleurs, il est possible de calculer rapidement n'importe quel terme d'une suite arithmétique à l'aide de la propriété suivante.

\begin{propbox}{}{arithm}
Si $(x_n)$ est une suite arithmétique de raison $r$, alors
\begin{align*}
x_n & = x_0 + nr, \\
x_ n & = x_ m + (n - m) r,
\end{align*}
pour $m, n \geqslant 0$.
\end{propbox}

\begin{example}
Soit une suite arithmétique $(x_n)$ de raison $r$,
\begin{itemize}
\item si $x_0 = 2$ et $r = 3$, alors $x_5 = 2 + 3 \cdot 5 = 17$,
\item si $x_3 = 6$ et $r = 2$, alors $x_7 = 6 + (7 - 3) \cdot 2 = 14$,
\item si $x_4 = 5$ et $x_{12} = 29$, alors $r = \frac{29 - 5}{12 - 4} = 3$.
\end{itemize}
\end{example}

\subsection{Suites harmoniques}

Les suites harmoniques sont une « variante » du modèle de suite arithmétique. Elles sont fournies au sein de cette section à titre de terminologie, dans la mesure où l'on utilise ce concept dans le cadre de convergence de séries à la section \ref{sec:conv-serie}.

\begin{defbox}{}{}
Une suite $(x_n)$ est dite \emph{harmonique} si $(y_n) = \frac{1}{x_n}$ est arithmétique. \index{1@{\bf Terminologie}!Suite!harmonique}
\end{defbox}

En d'autres termes, une suite est harmonique lorsque la suite formée par les inverses de cette suite est une suite arithmétique.

\begin{example}
Les suites suivantes sont des suites harmoniques :
\begin{itemize}
\item $\frac{1}{3}, \frac{1}{4}, \frac{1}{5}, \frac{1}{6}, \frac{1}{7},\dots$ car $(x_n) = n$ est arithmétique;
\item $1, \frac{3}{5}, \frac{3}{7}, \frac{1}{3}, \frac{3}{11}, \frac{3}{13}$ car $(x_n) = 1+\frac{2}{3}n$ est arithmétique.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{remark}
Parfois, dans la littérature, on parle de \emph{la} suite harmonique. Ceci est un abus de langage, et on parle en l’occurrence de la suite $(x_n) = \frac{1}{n}$.
\end{remark}

\subsection{Suites géométriques}

\begin{defbox}{}{}
On dit qu'une suite $(x_n)$ est \emph{géométrique} de \emph{raison} $q \in \IR$ si\index{1@{\bf Terminologie}!Suite!géométrique}\indext{Raison}
\begin{equation*}
\forall n \in \IN, x_{n+1} = x_n \cdot q,
\end{equation*}
\end{defbox}

Intuitivement, dans une suite géométrique, on obtient le successeur de tout élément $e$ en multipliant la raison $q$ de la suite à $e$.

\begin{example}
Considérez les suites suivantes.
\begin{enumerate}
\item La suite $(x_n) = 3\cdot 2^n = 3, 6, 12, 24, 48, 96,\dots$ est une suite géométrique de raison $2$.
\item La suite $(y_n) = -27 \cdot \left(-\frac{1}{3}\right)^n = -27, 9, -3, 1, -\frac{1}{3}, \dots$ est une suite géométrique de raison $-\frac{1}{3}$.
\item La suite de Fibonacci $F_n$ n'est pas une suite géométrique. En effet, on ne peut pas trouver de nombre $q$ constant tel que quel que soit $n$, $F_{n+1} = F_n \cdot q$.
\end{enumerate}
\end{example}

Similairement au cas arithmétique, on remarque sur l'exemple ci-dessus que préciser uniquement la raison d'une suite géométrique ne suffit pas à la définir entièrement. En effet, il est nécessaire d'également préciser le terme initial de cette suite. Ainsi, on peut définir récursivement $(x_n)$ comme

\begin{equation*}
x_n = \left\{ 
\begin{array}{ll}
3 & \textrm{ si } n = 0,\\
x_{n-1} \cdot 2 & \textrm{ sinon.}
\end{array}
\right.
\end{equation*}

Par ailleurs, de manière semblable au cas arithmétique, il est possible de calculer rapidement n'importe quel terme d'une suite géométrique à l'aide de la propriété suivante.

\begin{propbox}{}{geom}
Si $(x_n)$ est une suite géométrique de raison $r$, alors
\begin{align*}
x_n & = x_0 \cdot q^n, \\
x_ m & = x_ n \cdot q^{m - n},
\end{align*}
pour $m, n \geqslant 0$.
\end{propbox}

\begin{example}
Soit une suite géométrique $(x_n)$ de raison $q$,
\begin{itemize}
\item si $x_0 = 2$ et $q = 3$, alors $x_4 = 2 \cdot 3^4 = 162$,
\item si $x_7 = 6$ et $q = 2$, alors $x_3 = 6 \cdot 2^(3 - 7) = \displaystyle \frac{3}{8}$,
\item si $x_1 = 4$ et $x_4 = 32$, alors $r = \displaystyle \sqrt[3]{\frac{32}{4}} = 2$.
\end{itemize}
\end{example}

\section{Convergence des suites}\label{sec:conv-seq}

La convergence est une discipline qui s’intéresse au comportement asymptotique, à l'infini, des modèles mathématiques. Dans le cadre des suites, on peut se demander, par exemple, comment évoluent les éléments quand on se projette «~loin » dans cette suite.

Plus concrètement, on s'intéresse ici à la manière dont le terme général $u_n$ de la suite évolue lorsque l'indice $n$ tend vers l'infini. Plusieurs scénarios sont possibles. Les termes peuvent :
\begin{itemize}
\item devenir de plus en plus grands; 
\item devenir de plus en plus petits;
\item se rapprocher de plus en plus près d'une valeur; 
\item osciller indéfiniment entre 2, 3, 4, 5,\dots valeurs distinctes.
\end{itemize}

\subsection{Suite réelle convergente}

Dans le cas où les éléments se rapprochent de plus en plus près d'une valeur, on parle de \emph{suite réelle convergente}.

Intuitivement, une suite $(x_n)$ est dite \emph{convergente} si elle a tendance, lorsque $n$ devient de plus en plus grand, à se stabiliser autour d'une valeur \emph{limite} $L$ lorsque $n$ tend vers l'infini. 

Formellement, on définit ce comportement en mathématiques comme suit.

\begin{defbox}{}{conv-seq}\indext{Convergence (suite)}
Une suite $(x_n)$ \emph{converge vers une limite} $L$ si
\begin{equation*}
\forall \varepsilon > 0, \exists n_0 \in \IN, \forall n \geqslant n_0, |x_n - L| < \varepsilon.
\end{equation*}
\end{defbox}

Cette formule signifie que quelle que soit la valeur de $\varepsilon$, réel non nul arbitrairement « petit », il existe toujours un indice $n_0$ à partir duquel l'écart entre tous les termes restant de la suite et la limite $L$ est inférieur à $\varepsilon$. 

Cette définition est illustrée aux figures \ref{fig:conv} et \ref{fig:conv-2}. Sur la première figure, on a « choisi » un $\varepsilon$ assez grand, on remarque qu'un $n_0$ convient assez rapidement. Après cette valeur de $n_0$, tous les éléments de la suite sont compris dans un écart de $\varepsilon$ autour de $L$. Sur la deuxième figure, on a « choisi » un $\varepsilon$ plus petit, et on remarque qu'un $n_0$ convient « plus tard » que dans le premier cas. Néanmoins, une fois ce $n_0$ choisi \emph{en fonction de} $\varepsilon$, tous les éléments de la suite sont compris dans un écart de $\varepsilon$ autour de $L$.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\fill[pattern color=blue!30, pattern=north east lines] (0,1.05) rectangle (4,2.95);
\draw[blue!30, fill=blue!30] (4,1.05) rectangle (9.25,2.95);

\draw [blue, decorate,decoration={brace,amplitude=2.5pt},xshift=-1pt,yshift=0pt] (-0.5,2) -- (-0.5,2.95) node [blue,midway,xshift=-7pt] {\small $\varepsilon$};

\draw [blue, decorate,decoration={brace,amplitude=2.5pt},xshift=-1pt,yshift=0pt] (-0.5,1.05) -- (-0.5,2) node [blue,midway,xshift=-7pt] {\small $\varepsilon$};

\draw[Green] (4,3.3) -- (4,0.75);
\node[Green] at (4,0.5) {\small $n_0$};

\draw[->] (-1, 0) -- (10, 0); 
\draw[->] (0,-1) -- (0,4);

\foreach \i in {1, ..., 9}
{
	\pgfmathsetmacro{\ord}{2+(-1)^\i * (3/\i)}
	\node[draw,_dot] at (\i,\ord) {};
}

\draw[red] (-0.75,2) -- (9.75,2);
\node[red] at (10,2) {$L$};

\draw[blue] (-0.5,2.95) -- (9.5,2.95);
\draw[blue] (-0.5,1.05) -- (9.5,1.05);
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration de la convergence de suite ($\varepsilon$ grand)}
\label{fig:conv}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\fill[pattern color=blue!30, pattern=north east lines] (0,1.55) rectangle (7,2.45);
\draw[blue!30, fill=blue!30] (7,1.55) rectangle (9.25,2.45);

\draw [blue, decorate,decoration={brace,amplitude=2.5pt},xshift=-1pt,yshift=0pt] (-0.5,2) -- (-0.5,2.45) node [blue,midway,xshift=-7pt] {\small $\varepsilon$};

\draw [blue, decorate,decoration={brace,amplitude=2.5pt},xshift=-1pt,yshift=0pt] (-0.5,1.55) -- (-0.5,2) node [blue,midway,xshift=-7pt] {\small $\varepsilon$};

\draw[Green] (7,2.7) -- (7,1.25);
\node[Green] at (7,1) {\small $n_0$};

\draw[->] (-1, 0) -- (10, 0); 
\draw[->] (0,-1) -- (0,4);

\foreach \i in {1, ..., 9}
{
	\pgfmathsetmacro{\ord}{2+(-1)^\i * (3/\i)}
	\node[draw,_dot] at (\i,\ord) {};
}

\draw[red] (-0.75,2) -- (9.75,2);
\node[red] at (10,2) {$L$};

\draw[blue] (-0.5,2.45) -- (9.5,2.45);
\draw[blue] (-0.5,1.55) -- (9.5,1.55);
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration de la convergence de suite ($\varepsilon$ petit)}
\label{fig:conv-2}
\end{center}
\end{figure}

\begin{nott}
Si une suite $(x_n)$ converge vers $L$, on note\indexnt{lim}{$\lim$}{Limite d'une suite}
\begin{equation*}
\lim_{n \rightarrow \infty} x_n = L
\end{equation*}
\end{nott}

De plus, on note que si une suite est convergente, sa limite $L$ est forcément unique.

\begin{example}
Soit $(x_n) = \frac{1}{n}$. Montrons que $\displaystyle \lim_{n \rightarrow \infty} x_n = 0$.

En d'autres termes, on doit montrer que $\frac{1}{n}$ converge vers zéro quand $n$ tend vers l'infini. Posons $\varepsilon > 0$ arbitraire. On doit trouver un $n_0$ tel que $\left|\frac{1}{n} - 0\right| < \varepsilon$, ou encore $\frac{1}{n} < \varepsilon$ (car $\left|\frac{1}{n}\right| > 0$).

Prenons $n_0 = \ceil{\frac{1}{\varepsilon}} + 1$. Si $n \geqslant n_0$, alors $n \geqslant \ceil{\frac{1}{\varepsilon}}$, par définition de $n_0$. Ceci entraîne, par définition de $\floor{\cdot}$, que 
\begin{equation*}
\begin{array}{cll}
	 & n \geqslant \frac{1}{\varepsilon} + 1 &\\
	 & n > \frac{1}{\varepsilon} & \textrm{ car } \varepsilon > 0\\
\ssi & n\varepsilon > 1 & \textrm{ car } \varepsilon > 0\\
\ssi & \varepsilon > \frac{1}{n} & \textrm{ car } n > 0\\
\end{array}
\end{equation*}

On a donc montré que quel que soit $\varepsilon > 0$, on peut choisir un $n_0$ tel que $\left|\frac{1}{n} - 0\right| < \varepsilon$, c'est-à-dire que $(\frac{1}{n})$ converge vers zéro.
\end{example}

Encore une fois, notez que la manipulation de cette définition est assez complexe, et n'est pas vue dans le cadre de ce cours. Elle est néanmoins illustrée ici par souci déontologique, afin de montrer à l'étudiant intéressé comment la manipuler. À l'aide de cette définition, on peut montrer que les suites $\displaystyle\left(\frac{1}{n}\right)$, $2^{-n}$, etc. convergent.

\subsection{Le théorème du sandwich}

Notez que parfois, la définition \ref{def:conv-seq} est difficile à utiliser. Il existe néanmoins plusieurs théorèmes simples permettant de simplifier la caractérisation de la convergence de suites.

\begin{thmbox}{Théorème du sandwich}{}\indext{Théorème du sandwich}
Soient $(x_n)$, $(y_n)$ et $(z_n)$ telles que $(x_n)$ et $(y_n)$ convergent toutes deux vers $L \in \IR$, et $(z_n)$ telle que
\begin{equation*}
\exists n_0 \in \IN, \forall n \geqslant n_0, x_n \leqslant z_n \leqslant y_n,
\end{equation*} 
alors $(z_n)$ converge vers $L$.
\end{thmbox}

Parfois, on nomme ce théorème le « théorème des gendarmes », le « théorème de l'étau », le « critère de comparaison » ou en anglais le « squeeze theorem ».

Intuitivement, ce théorème signifie qu'à partir d'un certain moment, une suite $(z_n)$ est comprise entre deux suites $(x_n)$ et $(y_n)$ convergeant toutes deux vers $L$. Ceci entraîne que $(z_n)$ converge également vers $L$.

Ce théorème est illustré à la figure \ref{fig:sandwich}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\fill[pattern color=blue!30, pattern=north east lines] (0,-1.25) rectangle (3,3.75);
\draw[blue!30, fill=blue!30] (3,-1.25) rectangle (9.25,3.75);

\draw[Green] (3,4) -- (3,-0.25);
\node[Green,fill=white] at (3,-0.5) {\small $n_0$};

\draw[->] (-1, 0) -- (10, 0); 
\draw[->] (0,-1.5) -- (0,4);

\node[draw, _dot] at (10,4) {};
\node at (10.6,4) {$: x_n$};

\node[draw, _wdot] at (10,3.5) {};
\node at (10.6,3.5) {$: y_n$};

\node[red!50,fill=red!50,draw,circle,minimum size = 1.5mm, inner sep=0pt] at (10,3) {};
\node at (10.6,3) {$: z_n$};

\foreach \i in {1, ..., 9}
{
	\pgfmathsetmacro{\zn}{2+(-1)^\i * (3/\i)}
	\node[red!50,fill=red!50,draw,circle,minimum size = 1.5mm, inner sep=0pt] at (\i,\zn) {};
	
	\ifthenelse{\i = 1 \OR \i = 2}{
		\pgfmathsetmacro{\xn}{2+\i*0.6}
		\node[draw,_dot] at (\i,\xn) {};
		
		\pgfmathsetmacro{\yn}{2-\i*1.2}
		\node[draw,_wdot] at (\i,\yn) {};
	}{		
		\pgfmathsetmacro{\xn}{2+1.5 * (3/\i)}
		\node[draw,_dot] at (\i,\xn) {};
		
		\pgfmathsetmacro{\yn}{2-1.5 * (3/\i)}
		\node[draw,_wdot] at (\i,\yn) {};
	}
}

\draw[red] (-0.75,2) -- (9.75,2);
\node[red] at (10,2) {$L$};
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration du théorème du sandwich}
\label{fig:sandwich}
\end{center}
\end{figure}

\begin{example}
Soit $(x_n) = \frac{1}{n}\sin(n)$. Montrons que cette suite converge vers $0$.

On remarque que comme $-1 \leqslant \sin(n) \leqslant 1$, quel que soit $n \geqslant 1$, on a
\begin{equation*}
-\frac{1}{n} \leqslant \frac{1}{n}\sin(n) \leqslant \frac{1}{n} \cdot
\end{equation*}
Dès lors, comme à la fois $\left(-\frac{1}{n}\right)$ et $\left(\frac{1}{n}\right)$ convergent vers $0$, la suite $(x_n)$ converge également vers $0$.
\end{example}

\subsection{Suite réelle divergente}

Dans tous les cas où une suite ne converge pas, c'est-à-dire quand sa limite n'existe pas ou est infinie, on dit  qu'elle est \emph{divergente}. On peut classer la divergence en plusieurs cas.

\subsubsection*{Divergence non bornée}

Les suites non bornées permettent de trancher rapidement les cas de convergence, comme énoncé par le théorème ci-dessous.

\begin{thmbox}{}{}\indext{Divergence non bornée}
Si une suite $(x_n)$ est non bornée, elle ne converge pas.
\end{thmbox}

Dans un tel cas, par abus de langage, on dit que la suite a une \emph{limite infinie}.

\begin{proof}[Schéma de preuve]
L'argumentation informelle présentée ci-dessous est dite \emph{par l'absurde}. On va supposer qu'une suite $(x_n)$ est non bornée, mais converge néanmoins vers une limite $L$. Cette hypothèse est incorrecte (on veut prouver le contraire), on va donc arriver à une contradiction.

En effet, par définition de « non bornée », on ne peut pas trouver de réel $M$ tel que les éléments de la suite sont inférieurs à $M$.

Supposons donc qu'il existe une suite $(x_n)$ non bornée qui converge vers une valeur limite $L$. Par la définition \ref{def:conv-seq}, si une suite $(x_n)$ converge vers une limite $L$, alors quel que soit $\varepsilon > 0$, on peut trouver de $n_0 \in \IN$ tel que tous les éléments postérieurs à $n_0$ sont compris dans un écart de $\varepsilon$ par rapport à $L$. 

Or, $(x_n)$ est non bornée, ceci signifie que $\forall M > 0, \exists n_0, \forall n \geqslant n_0, |x_n| > M$. Ceci est une contradiction avec le paragraphe précédent.
\end{proof}

Intuitivement, une suite non bornée « possède des valeurs globalement de plus en plus grandes (en valeur absolue) ». Ce fait empêche de coincer ultimement ladite suite dans un intervalle autour d'une valeur limite. C'est le cas par exemple de la suite géométrique $1, 2, 4, 8, 16, 32$,\dots

Notez que cette intuition est incomplète. En effet, la suite 
\begin{equation*}
x_n = \left\{
\begin{array}{ll}
n & \textrm{ si } n \mod 3 = 0,\\[0.5em]
\frac{1}{n} & \textrm{ sinon}
\end{array}
\right.
\end{equation*}
est non bornée, et donc ne converge pas, mais on ne peut pas pertinemment affirmer que cette suite « possède des valeurs globalement de plus en plus grandes (en valeur absolue) ». 

L'argumentation présentée sommairement en début de section est donc bien la raison formelle pour laquelle une suite non bornée ne converge pas.

Notez que ce théorème a également comme conséquence le corollaire suivant.

 \begin{corbox}{}{}
Si $(x_n)$ et $(y_n)$ sont telles que $(y_n)$ est divergente non bornée et 
\begin{equation*}
\exists n_0 \in \IN, \forall n \geqslant n_0, |x_n| > |y_n|,
\end{equation*}
alors $(x_n)$ est divergente non bornée.
\end{corbox}

Ce corollaire est illustré à la figure \ref{fig:corr-sandwich}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\fill[pattern color=blue!30, pattern=north east lines] (0,0) rectangle (5,5);
\draw[blue!30, fill=blue!30] (5,0) rectangle (9.5,5);
%
\draw[Green] (5,5.25) -- (5,-0.25);
\node[Green] at (5,-0.5) {\small $n_0$};

\draw[->] (-1, 0) -- (10, 0); 
\draw[->] (0,-1) -- (0,5.5);

\foreach \i in {1, ..., 9}
{		
	\pgfmathsetmacro{\xn}{0.5*\i + 0.2}
	\node[draw,_wdot] at (\i,\xn) {};
	
	\pgfmathsetmacro{\yn}{ln(\i) + 1}
	\node[draw,_dot] at (\i,\yn) {};
}

\pgfmathsetmacro{\xn}{0.5*9.5 + 0.2}
\pgfmathsetmacro{\yn}{ln(9) + 1}
\node at (10,\xn) {$x_n$};
\node at (10,\yn) {$y_n$};
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration d'une conséquence de la divergence non bornée}
\label{fig:corr-sandwich}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection*{Divergence bornée}

Notez qu'en dépit de la section précédente, une suite non convergente peut rester bornée, lorsque ses termes oscillent entre plusieurs valeurs.

\begin{example}
Les suites suivantes sont bornées, mais ne convergent pas.
\begin{itemize}
\item $(x_n) = 2\cdot(-1)^n = 2, -2, 2, -2, \dots$,
\item $(y_n) = 3\sin(30n)$,
\item $(z_n) = n-2 - 5(n \DIV 5) $.
\end{itemize}
Ces suites sont illustrées à la figure \ref{fig:bounded-conv}.
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.9]
\draw[->] (-1, 0) -- (12, 0); 
\draw[->] (0,-4) -- (0,4);

\foreach \i in {1,...,11}
{
	\draw (\i,0) -- (\i,-0.25);
	\node at (\i,-0.5) {$\i$};
}

\foreach \i in {-3,...,3}
{
	\ifthenelse{\i = 0}{}{
		\draw (0,\i) -- (-0.18,\i);
		\node at (-0.5,\i) {$\i$};
	}
}

\node[draw,fill=white,minimum size = 2mm, inner sep=0pt] at (10,4) {};
\node at (10.6,4) {$: x_n$};

\node[draw,circle,fill=black,minimum size = 2mm, inner sep=0pt] at (10,3.5) {};
\node at (10.6,3.5) {$: y_n$};

\node[draw,circle,fill=white,minimum size = 2mm, inner sep=0pt] at (10,3) {};
\node at (10.6,3) {$: z_n$};

\foreach \i in {0, ..., 11}
{
	\pgfmathsetmacro{\xn}{2*(-1)^\i}
	\node[draw,fill=white,minimum size = 2mm, inner sep = 0pt] at (\i,\xn) {}; %x_n

	\pgfmathsetmacro{\yn}{3*sin(30*\i)}
	\node[draw,_dot] at (\i,\yn) {}; %y_n
	
	\pgfmathtruncatemacro{\k}{\i/5}	
	\node[draw,_wdot] at (\i,\i-2-5*\k) {}; %u_n
}
\end{tikzpicture}
\caption{Illustrations de suites bornées non convergentes}
\label{fig:bounded-conv}
\end{center}
\end{figure}

Ceci conclut cette section dédiée à la convergence et la divergence des suites.

\section{Séries}\label{sec:serie}

Les séries sont des modèles composés à partir des suites. Elles ont de nombreuses applications, comme en mathématique pures car elles permettent l'approximation de fonctions complexes par des fonctions plus simples, ou en physique dans le calcul de champs électromagnétiques.

\begin{defbox}{}{}
Une \emph{série} est la somme infinie des éléments d'une suite. Si $(x_n)$ est une suite, la série $S$ associée est\indext{Série}
\begin{align*}
S &= \displaystyle \sum_{i=0}^\infty x_i\\
  &= x_0 + x_1 + \dots + x_n + x_{n+1} + \dots
\end{align*}
\end{defbox}

Comme dans le cas des suites, le terme $x_n$ d'une série est appelé le \emph{terme général} de la série. Dans le cas où ne considère qu'une partie finie d'une série, on parle de \emph{suite des sommes partielles} $S_n$, définie comme\indext{Suite des sommes partielles}
\begin{equation*}
S_n = \displaystyle \sum_{i=0}^n x_i.
\end{equation*}

Ainsi, on peut voir une série $S$ comme la limite des sommes partielles $S_n$, c'est-à-dire comme
\begin{equation*}
S = \displaystyle \lim_{n \rightarrow \infty} \sum_{i=0}^n x_i.
\end{equation*}

Toutes les propriétés associées aux suites peuvent être facilement étendues aux séries, via les suites des sommes partielles. 

On parle ainsi de série croissante si la suite des sommes partielles est croissante. De la même manière, on peut caractériser des séries décroissantes, bornées, arithmétiques, géométriques, etc.

\section{Convergence des séries}\label{sec:conv-serie}

On peut caractériser la convergence des séries de manière similaire à celles des suites. Ainsi, on peut parler de séries convergentes ou divergentes, et la divergence peut être bornée ou non.

\begin{defbox}{}{conv-serie}
Une série $S$ de terme général $x_n$ \emph{converge vers} une valeur $L$ si la suite des sommes partielles $S_n$ de $S$ converge vers $L$.
\end{defbox}

La valeur $S$ est appelée la \emph{somme} de la série.\indext{Somme d'une série} Ainsi, souvent, dans ce cas, on écrit $S = L$.

On remarque qu'intuitivement, étant donné la définition \ref{def:conv-serie}, pour qu'une série de terme général $x_n$ converge, il est \emph{nécessaire} que $x_n$ tende vers zéro quand $n$ tend vers l'infini.

Ceci est formellement exprimé par la propriété suivante.

\begin{propbox}{Condition nécessaire de convergence des séries}{serie-nec}
Si une série $\displaystyle S = \sum_{n=0}^\infty x_n$ converge, alors $\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} x_n = 0$.
\end{propbox}

On peut effectuer une analogie avec cette définition et une personne qui empile des caisses. Supposez qu'une personne empile des caisses les unes sur les autres. À l'évidence, la taille de la pile de caisses augmente (la valeur de la somme partielle augmente). Si la personne veut continuer sans toucher le plafond de la pièce (la suite converge vers une valeur), il est \emph{nécessaire} que la taille des caisses soit de plus en plus petite ($\displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} x_n = 0$).

Notez que comme mentionné, cette condition est \emph{nécessaire} mais \emph{pas suffisante}, c'est-à-dire qu'il existe des séries dont le terme général tend vers $0$ et qui néanmoins ne convergent pas. C'est le cas de la série harmonique $S = \displaystyle \sum_{i=0}^\infty \frac{1}{n}$ (cet exemple sera fourni et démontré plus tard dans ce document, à l'exemple \ref{ex:conv-harm}).

La suite de cette section illustre la convergence de plusieurs suites qui valident la propriété \ref{prop:serie-nec}.

\begin{example}[Série géométrique de raison $\frac{1}{2}$] Étudions la convergence de la suite géométrique de raison $\frac{1}{2}$, c'est-à-dire de la série $S$ définie comme
\begin{align*}
S &= \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{1}{2^n} \\
  &= \frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \frac{1}{8} + \frac{1}{16} + \frac{1}{32} + \ldots
\end{align*} 

\begin{figure}[!htp]
%TODO : réaliser l'image qui suit avec variables et boucles
%HAHA, no way :)
%actually, I have no bloody idea on how to proceed, and it looks fine
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	% carré
	\draw (0,0) rectangle (8,8);
	% sous-carrés
	\draw (4,0) -- (4,8);
	\draw (4,4) -- (8,4);
	\draw (6,4) -- (6,8);
	\draw (6,6) -- (8,6);
	\draw (7,6) -- (7,8);
	\draw (7,7) -- (8,7);
	\draw (7.5,7) -- (7.5,8);
	\draw (7.5,7.5) -- (8,7.5);
	\draw (7.75,7.5) -- (7.75,8);
	\draw (7.75,7.75) -- (8,7.75);
	\draw (7.875,7.75) -- (7.875,8);
	\draw (7.875,7.875) -- (8,7.875);
	\draw (7.9375,7.875) -- (7.9375,8);
	\draw (7.9375,7.9375) -- (8,7.9375);
	\draw (7.96875,7.9375) -- (7.96875,8);
	\draw (7.96875,7.96875) -- (8,7.96875);
	\draw (7.984375,7.96875) -- (7.984375,8);
	\draw (7.984375,7.984375) -- (8,7.984375);
	% légendes
	\draw (2,4) node[scale=8] {$\frac{1}{2}$};
	\draw (6,2) node[scale=4] {$\frac{1}{4}$};
	\draw (5,6) node[scale=3] {$\frac{1}{8}$};
	\draw (7,5) node[scale=2] {$\frac{1}{16}$};
	\draw (6.5,7) node[scale=1.5] {$\frac{1}{32}$};
	\draw (7.5,6.5) node[scale=1] {$\frac{1}{64}$};
	\draw (7.25,7.5) node[scale=.8] {$\frac{1}{128}$};
	\draw (7.75,7.25) node[scale=.6] {$\frac{1}{256}$};
	\draw (7.625,7.75) node[scale=.35] {$\frac{1}{512}$};
	\draw (7.875,7.625) node[scale=.22] {$\frac{1}{1024}$};
	\draw (7.8125,7.875) node[scale=.12] {$\frac{1}{2048}$};
	\draw (7.9375,7.8125) node[scale=.1] {$\frac{1}{4096}$};
	\draw (7.90625,7.9375) node[scale=.055] {$\frac{1}{8192}$};
	\draw (7.96875,7.90625) node[scale=.035] {$\frac{1}{16384}$};
	\draw (7.953125,7.96875) node[scale=.015] {$\frac{1}{32768}$};
	\draw (7.984375,7.953125) node[scale=.013] {$\frac{1}{65536}$};
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration géométrique de la convergence de $\displaystyle \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{1}{2^n}$}
\label{fig:carreconvergence}
\end{center}
\end{figure}

On remarque facilement que le terme général de cette série tend bien vers $0$, la condition nécessaire de convergence est remplie. Montrons que cette série est égale à $1$.

Utilisons un argument géométrique, intuitif mais complet : le carré de coté $1$ de la figure \ref{fig:carreconvergence} peut être partitionné en une série de rectangles de plus en plus petits, et dont les aires correspondent aux termes de la série géométrique. 

Comme la somme de ces aires est égale à celle du carré, la série converge bien vers $1$. Notez que si l'on choisit de commencer la somme à $n=0$, cette série converge vers $2$.
\end{example}

En réalité, un tel argument géométrique n'est pas nécessaire pour montrer que $\displaystyle \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{1}{2^n}$ converge vers $1$. Il existe en effet une approche plus générale permettant d'affirmer que toute série géométrique de raison $|q| < 1$ converge.

\begin{propbox}{Série géométrique de raison $q$}{conv-serie-geom}
Soit $S = \displaystyle \sum_{i=0}^{\infty} x_n$ une série géométrique de raison $q$ telle que $|q| < 1$, alors $S$ converge vers une somme $L$ définie comme
\begin{align*}
L &= x_{0} \sum_{n = 0}^{\infty} q^{n} \\
  &= x_{0} \frac{1}{1 - q} \\
  &= \frac{x_0}{1 - q}
\end{align*}
\end{propbox}

Ce résultat n'est pas difficile à démontrer, et les arguments présents dans la preuve peuvent être utilisés dans la caractérisation de la convergence de nombreuses séries. Pour cette raison, la preuve de ce résultat est détaillée formellement au sein de cette section.

\begin{proof}[Démonstration de la propriété \ref{prop:conv-serie-geom}]
On va démontrer la convergence de cette série à l'aide d'un artifice arithmétique utilisé classiquement dans la caractérisation de la convergence de séries.

On a 
\begin{equation}
S = \sum_{i=0}^{\infty} x_n = x_0 + x_1 + x_2 + \dots + x_n + x_{n+1} + \dots\label{eq:q-geom}
\end{equation}

En multipliant chaque terme de la série par la raison $q$ de cette série, on obtient de manière équivalente que 
\begin{align}
qS &= qx_0 + qx_1 + qx_2 + \dots + qx_n + qx_{n+1} + \dots\\
   &= x_1 + x_2 + \dots + x_n + x_{n+1} + \dots,\label{eq:qs-geom}
\end{align}
car $S$ est une série géométrique de raison $q$, et donc, quel que soit $i\in \IN$, on a $x_{i+1} = qx_i$.

Ainsi, quand on soustrait termes à termes l'équation \eqref{eq:qs-geom} à l'équation \eqref{eq:q-geom}, on obtient
\begin{align*}
     & S - qS = x_0 \underbrace{- x_1 + x_1}_{=0} \underbrace{- x_2 + x_2}_{=0} - \dots \underbrace{- x_n + x_n}_{=0} - \dots\\
\ssi & S - qS = x_0\\
\ssi & (1 - q) S = x_0\\
\ssi & S = \frac{x_0}{1 - q}\cdot
\end{align*}
On a donc démontré la propriété \ref{prop:conv-serie-geom}.
\end{proof}

Notez que cet artifice consistant à réarranger les termes d'une série $S$ à la suite d'une opération et à les soustraire entre eux est classique en caractérisation de convergence de suites, mais doit néanmoins être manipulé avec beaucoup de précautions. 

En effet, le mathématicien doit garder à l'esprit le fait qu'une somme infinie est une \emph{notation}, qui peut avoir un sens ou non, déductible notamment de définitions. Effectuer des opérations sur des objets mathématiques, en particulier sur des séries non convergentes en les considérant comme des nombres, peut amener à des résultats non seulement contre-intuitifs, voire absurdes ou simplement faux.

Un exemple d'une telle erreur est illustré à l'Erreur \ref{err:bad-infinite}, en annexe.

\subsection{Conséquences du théorème du sandwich}

Notez que, similairement aux suites, il est parfois difficile de déterminer si une série converge, et si tel est le cas, vers quelle valeur la série converge. Ainsi, similairement aux suites, il existe plusieurs critères permettant de caractériser la convergence des séries.

Dans le cas des suites, le « théorème du sandwich » a été présenté. Ce théorème est directement applicable dans le contexte des séries. En particulier, il a comme conséquence le corollaire suivant.

\begin{corbox}{}{}
Soit $S_1 = \displaystyle \sum_{i=0}^{\infty} x_n$ et $S_2 = \displaystyle \sum_{i=0}^{\infty} y_n$ deux séries à termes positifs telles que 
\begin{equation*}
\exists n_0 \in \IN, \forall n \geqslant n_0, 0 \leqslant x_n \leqslant y_n,
\end{equation*}
alors
\begin{itemize}
\item si $S_2$ converge, alors $S_1$ converge,
\item si $S_1$ diverge, alors $S_2$ diverge.
\end{itemize}
\end{corbox}

\begin{remark}
Remarquez que dans le cas où « $S_2$ converge, alors $S_1$ converge~», les deux séries ne convergent pas nécessairement vers la même valeur.
\end{remark}

Ce théorème est illustré à la figure \ref{fig:sand-ser1} dans le cas où $S_2$ converge, et à la figure \ref{fig:sand-ser2} dans le cas où $S_1$ diverge.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\fill[pattern color=blue!30, pattern=north east lines] (0,0) rectangle (4,5);
\draw[blue!30, fill=blue!30] (4,0) rectangle (9.5,5);
%
\draw[Green] (4,5.25) -- (4,-0.25);
\node[Green] at (4,-0.5) {\small $n_0$};

\draw[->] (-1, 0) -- (10, 0); 
\draw[->] (0,-1) -- (0,5.5);

\foreach \i in {1, ..., 9}
{		
	\pgfmathsetmacro{\xn}{3/\i + 1}
	\node[draw,_dot] at (\i,\xn) {};
	
	\ifthenelse{\i < 4}
	{
		\pgfmathsetmacro{\yn}{-1.2*\i + 6}
		\node[draw,_wdot] at (\i,\yn) {};
	}{
		\pgfmathsetmacro{\yn}{5/\i}
		\node[draw,_wdot] at (\i,\yn) {};
	}	
}

\pgfmathsetmacro{\xn}{3/9.5 + 1}
\pgfmathsetmacro{\yn}{5/9.5}
\node at (10,\xn) {$S_2$};
\node at (10,\yn) {$S_1$};
\end{tikzpicture}
\caption{Conséquence du théorème du sandwich (convergence)}
\label{fig:sand-ser1}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\fill[pattern color=blue!30, pattern=north east lines] (0,0) rectangle (5,5);
\draw[blue!30, fill=blue!30] (5,0) rectangle (9.5,5);
%
\draw[Green] (5,5.25) -- (5,-0.25);
\node[Green] at (5,-0.5) {\small $n_0$};

\draw[->] (-1, 0) -- (10, 0); 
\draw[->] (0,-1) -- (0,5.5);

\foreach \i in {1, ..., 9}
{		
	\pgfmathsetmacro{\xn}{0.5*\i + 0.2}
	\node[draw,_wdot] at (\i,\xn) {};
	
	\pgfmathsetmacro{\yn}{ln(\i) + 1}
	\node[draw,_dot] at (\i,\yn) {};
}

\pgfmathsetmacro{\xn}{0.5*9.5 + 0.2}
\pgfmathsetmacro{\yn}{ln(9) + 1}
\node at (10,\xn) {$S_2$};
\node at (10,\yn) {$S_1$};
\end{tikzpicture}
\caption{Conséquence du théorème du sandwich (divergence)}
\label{fig:sand-ser2}
\end{center}
\end{figure}

\begin{example}\label{ex:conv-harm}
Soit la série harmonique $S = \displaystyle \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{1}{n} = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \frac{1}{4} + \frac{1}{5} \dots$ Montrons que cette série diverge.

On remarque que le terme général $\frac{1}{n}$ de cette série tend vers zéro lorsque $n$ tend vers l'infini, ce qui, par la propriété \ref{prop:serie-nec}, la rend éligible pour la convergence. Néanmoins, la série harmonique n'est pas convergente.

En effet, on peut montrer que cette série est infinie, c'est-à-dire que la somme des éléments de la suite harmonique est infinie, en la bornant inférieurement par une série divergente.

À cette fin, comparons chacun de ses termes avec la plus grande puissance (négative) de 2 qui lui est inférieure ou égale~:
\begin{align}
    S & = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \frac{1}{4} + 
              \frac{1}{5} + \frac{1}{6} + \frac{1}{7} + 
              \frac{1}{8} + \frac{1}{9} + \frac{1}{10} + 
              \frac{1}{11} + \ldots + \frac{1}{16} +
              \ldots\\[.3ex]
      & > 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \frac{1}{4} + 
              \frac{1}{8} + \frac{1}{8} + \frac{1}{8} + 
              \frac{1}{8} + \frac{1}{16} + \frac{1}{16} + 
              \frac{1}{16} + \ldots + \frac{1}{16} +
              \ldots \label{eq:ham-div}
\end{align}

Le terme de droite de l'équation \ref{eq:ham-div} est égal à
\begin{equation}
    1 + \frac{1}{2} + \frac{2}{4} + \frac{4}{8} + 
        \frac{8}{16} + \ldots = 1 + \frac{1}{2} + 
        \frac{1}{2} + \frac{1}{2} + \frac{1}{2} +
        \ldots = \infty \label{eq:ham-divf}
\end{equation}
Des équations \eqref{eq:ham-div} et \eqref{eq:ham-divf}, on déduit que $S$ est infinie.
\end{example}

Néanmoins, indépendamment de la divergence de cette suite harmonique, on peut montrer le résultat suivant.

\begin{propbox}{Test des p-séries}{pserie}\indext{Test des p-séries}
Soit $p \in \IR^+$, on a que
\begin{equation*}
\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n^p}
\end{equation*}
converge si et seulement si $p > 1$.
\end{propbox}\

Une telle série est appelée une \emph{p-série}\indext{p-série}, et cette propriété le \emph{test des p-séries}. On la fournit dans ce document sans démonstration. Notez que bien que l'on indique que ladite série converge, on ne fournit pas la valeur de la somme, dans la mesure où la trouver est en général un problème compliqué.

On peut donc voir la divergence de la série harmonique comme une conséquence de cette propriété, qui permet d'affirmer que $\frac{1}{n^2}$, $\frac{1}{n^5}$, etc. convergent.

\begin{remark}
D'autres méthodes telles que le \emph{test de l'intégrale}, la \emph{règle de d'Alembert}, le \emph{théorème de Leibniz} et le \emph{critère de Cauchy} permettent d'approfondir les critères de
convergence des séries. Ces techniques ne sont pas traitées ici.
\end{remark}